---
title: Meningkatkan Pelayanan Publik Via Mobil Phone di Distrik Demta, Kabupaten Jayapura
date: 2014-04-21 11:08:00 +07:00
nomor: 302
foto: /static/img/hibahcms/302.png
nama: Latifah Anum Siregar
lokasi: Jayapura
organisasi: ALDP
judul: Meningkatkan Pelayanan Publik Via Mobil Phone di Distrik Demta, Kabupaten Jayapura.
durasi: 12 Bulan
target: '1. Target Pengguna dan Penerima Layanan Via mobile phone : • Masyarakat dampung
  di distrik Demta yang memilki mata pencaharian sebagai nelayan, berkebun, berdagang
  dan Pegawai Negeri Sipil (PNS) di Distrik Demta. • Tenaga pendidik dan tenaga medis
  di Distrik Demta • Tokoh agama, tokoh pemuda, tokoh perempuan dan tokoh adat di
  Distrik Demta • Siswa SMU di Distrik Demta • Kepala kampung dan aparat kampung •
  Kepala dan aparat distrik 2. Target Penerima Layanan Mobile phone : • Kantor Dinas
  Pendidikan Kabupaten Jayapura • Kantor Dinas Kesehatan Kabupaten Jayapura • Kantor
  Dinas Perikanan kabupaten Jayapura • Kantor Dinas perkebunan kabupaten Jayapura
  • Kantor PU kabupaten Jayapura • DPRD Kabupaten Jayapura • Kepolisian Resort Jayapura
  • Kodim Jayapura • Jurnalis /Wartawan di Kabupaten Kota dan Kabupaten Jayapura •
  Lembaga-lembaga Donor yang memberikan perhatian pada isu-isu pelayanan publik'
sukses: |-
  • Masyarakat yang ada di distrik Demta akan menggunakan mobile Phone untuk menerima dan menyampaikan informasi mengenai permasalahan pelayanan publik yang terjadi di wilayahnya.
  • Munculnya komunitas jurnalis warga yang ada di Distrik Demta untuk mendukung advokasi pelayanan publik berbasis mobile phone
  • Adanya perhatian yang serius dari berbagai kelompok strategis (masyarakat dan pemerintah) mengenai suatu permasalahan pelayanan publik yang didistribusikan via Mobile Phone.
  • Minimal 20 orang tiap kampung dari 7 .kampung yang ada di Distrik Demta dalam per-bulannya menggunakan mobile phone mengirim informasi dan atau bertukar infromasi tentang pelayanan publik.
  • Minimal ada 100 orang tiap bulannnya menerima informasi tentang pelayanan publik yang terjadi di Distrik Demta
tipe: |-
  • Teks informasi tentang pelayanan publik (pendidikan, kesehatan, ekonomi dan infrastruktur)
  • Foto tentang pelayanan publik (pendidikan, kesehatan, ekonomi dan infrastruktur)
  • Video tentang pelayanan publik (pendidikan, kesehatan, ekonomi dan infrastruktur)
strategi: |-
  Melakukan sosialisasi melalui pertemuan dengan seluruh warga kampung terkhusus pengguna dan penerima manfaat layanan mobile phone yang ada di distrik Demta
  • Melakukan sosialisasi melalui pertemuan dengan pemangku kepentingan lokal (Pemerintah, DPR dan Jurnalis). Unsur /komponen ini merupakan penerima informasi dari layanan Mobile Phone.
  • Mengadakan kerjasama dengan counter/gerai M-kios untuk mendapatkan nomor mobile phone untuk memudahkan masyarakat umum mendapatkan informasi tentang pelayanan publik yang terjadi di Distrik Demta
  • Informasi via mobile phone di koneksikan dengan content website ALDP (www.aldp-papua.com)
  • Informasi via mobile phone di koneksikan dengan media sosial ALDP ( Twitter, FB) yang sudah ada.
kuantitas: "• Teks informasi berupa SMS : minimal ada 100 SMS tiap bulannya terkirim
  • Informasi berupa Foto : minimal ada 100 Foto tiap bulannya terkirim • Informasi
  berupa video : minimal ada 5 Video dengan durasi 2 -3 menit tiap bulannya terkirim"
dana: Rp. 400 Juta
deskripsi: |-
  -Distrik(Kecamatan) Demta adalah distrik pertama dan tertua di Provinsi Papua bagian utara sebelah timur.
  -Dengan jumlah penduduk kurang lebih 7.000 Jiwa yang terdiri dari 7 (tujuh) kampung. Distrik Demta sebagai salah satu distrik terpencil dengan jarak tempuh sekitar 4(empat) jam dari Kota Jayapura, pelayananan publiknya masih buruk. Mulai dari ketiadaan dan minimnya tenaga medis, pengajar.Infrastruktur dan tidak maksimalnya pelayanan pemerintahan yang dijalankan.
  -Hal ini diperkuat oleh pemantauan yang dilakukan oleh Ombusman RI tahun 2013, di mana Papua merupakan salah satu wilayah yang paling buruk dalam pelayanan publik. Selain itu menempatkan Papua sebagai zona merah tertinggi dengan nilai 88,9 %.
  -Proyek ini akan membantu menghubungkan antara masyarakat dengan pemerintah di tingkat distrik dan Kabupaten berkaitan dengan pelayanan publik melalui penggunaan mobile phone.
  -Masyarakat dibekali ketrampilan untuk dapat melaporkan berbagai persoalan pelayanan publik via SMS, Video phone atau foto ke SMS Center.
  -SMS Center akan mem follow up informasi tersebut ke pejabat publik yang berwenang.
  – SMS Center juga akan melakukan monitoring kembali ke masyarakat apakah persoalan sudah ditindaklanjuti atau belum.
  – Bila pihak berwenang belum juga memberikan tanggapan maka SMS Center akan bekerjama dengan divisi advokasi AlDP dan jaringan AlDP lainnya untuk mem follow up laporan tersebut.
masalah: |-
  Tujuan dari Proyek ini :
  • Mendorong inisiatif komunitas /warga untuk berpartisipasi menyampaikan persoalan pelayanan publik via mobile phone di Distrik Demta
  • Melakukan pemetaan berbagai masalah pelayanan publik yang terjadi di Distrik Demta.
  • Ketersediaan fasilitas perangkat server mobile phone
  • Pemangku kepentingan lokal dapat mengetahui langsung persoalan pelayanan publik yang dihadapi oleh masyarakatnya.
  • Permasalahan pelayanan publik direspon cepat oleh pemangku kepentingan lokal.
  • Adanya dukungan publik atas setiap permasalahan pelayanan publik yang terjadi di Distrik Demta.
solusi: |-
  -Mengadakan pendataan /survey di seluruh kampung Mengadakan sosialisasi program tentang pelayanan publik via mobile phone di seluruh kampung yang ada di Distrik
  -Adanya penyiapan sejumlah perangkat server mobile phone di distrik dan di Kantor AlDP•
  -Mengadakan pelatihan/training tentang penggunaan server mobile phone kepada tenaga admin dan IT .
  -Mengadakan pelatihan /training database kepada tenaga Admin
  -Penyiapan Nomor mobile phone SMS Center.
  -Sosialisasi penggunaan SMS, Foto dan Video via Mobile phone
  -Pelaksanaan operasionalisasi SMS, foto dan video via mobile phone.
  -Menghubungkan informasi via mobile phone dengan website ALDP
  -Update data warga kampung
  -Melakukan verifikasi atas setiap informasi yang masuk baik berupa teks, Foto dan Video
  -Pembuatan Standar Operasional Prosedur (SOP)
  -Mengadakan monitoring dan evaluasi program.
---


### {{ page.nohibah }} - {{ page.title }}

{{ page.deskripsi }}
